\section{Regolazione Genica}
    \label{sec:biology-genetics-regolazione_genica}
    La regolazione genica è il processo che permette ad una cellula di esprimere un determinato gruppo di geni in un contesto e di silenziarne altri.
    La regolazione avviene in maniera differente a seconda dell'organismo.

    Inoltre, nella stessa cellulla possono coesistere più meccansimi di espressione a seconda della funzione associata al gene.

    \br

    A seconda se la cellula è eucariotica o procariotica, dallo stato cellulare o ambientale o altri fattori, la cellula ha svariati modi di regolare la quantità di espressione genica:
    \begin{itemize}
        \item \b{controlli trascrizionali}: la regolazione avviene a monte, regolando la quantità di trascritto prodotta
        \item \b{controlli traduzionali}: sono processi di controllo post-trascrizionali, ovvero che avvengono dopo la trascrizione.
    \end{itemize}

    \subsection{Regolazione genica negli eucarioti}
        A differenza dei geni procarioti, quelli eucarioti non sono in genere organizzati per operoni \r{sec:biology-genetics-operone}.
        La regolazione di un gene negli eucarioti può avvenire
        \begin{itemize}
            \item durante la trascrizione \r{sec:biology-genetics-regolazione_del_processo_di_trascrizionale}
            \item durante il processo di maturazione \r{sec:biology-genetics-regolazione_del_processo_di_maturazione_del_mrna}
            \item durante la traduzione \r{sec:biology-genetics-regolazione_del_processo_di_traduzionale}
        \end{itemize}
    

    \subsection{Regolazione genica nei procarioti}
        Essendo i batteri degli organismi unicellulari, ogni cellula deve essere in grado di assolvere a tutte le proprie funzioni essenziali.

        I semplici procarioti unicellulari mettono in atto la regolazione genica per rispondere in maniera rapida ai cambiamenti del loro ambiente (mancanza o abbondanza di specifici nutrienti, ad esempio). La logica di tale regolazione è risparmiare più energia possibile, dunque, preferibilmente, non vengono creati prodotti genici, se non per essere immediatamente messi in opera. 

        \br

        In generale la regolazione procariotica avviene per pochi geni (eventualmente raggruppati in operoni \r{sec:biology-genetics-operone}), difatti la maggioranza di questi è espressa costitutivamente.
        Ogni gene regolato è fornito di suoi specifici meccanismi di induzione o repressione.

        \br
        
        I procarioti, privi di nucleo, non possono interporre una barriera tra il processo di trascrizione e quello di traduzione, dacché i trascritti di mRNA vengono immediatamente a contatto con i ribosomi citoplasmatici che li traducono in proteine. Ciò significa che la regolazione può avvenire solo prima e durante la fase di trascrizione.
        
        Inoltre gli mRNA procariotici non subiscono modificazioni alle estremità (CAP in 5' e poliadenilazione in 3') che rendono più stabile la molecola e presto sono riconosciuti da specifiche proteine che li digeriscono (a ulteriore riprova che la regolazione deve avvenire prima della fine della trascrizione).

        {\color{red} Anche se i procarioti non possono controllare il processo di post-traduzione tramite la poliadenizzazione (poiché semplicemente non avviene),
        alcuni geni possono comunque avere un processo di regolazione port-traduzionale mediante la regolazione delle vie metaboliche \r{sec:biology-genetics-inibizione_da_feedback_della_via_metabolica}. }
        \begin{example}[Operone lac su E.coli]
            \label{ex:biology-genetics-operone_lac_su_e_coli}
            Il primo operone \r{sec:biology-genetics-operone} a essere studiato fu l'operone lattosio, o operone lac, del batterio Escherichia coli. Questo operone è un buon modello per illustrare la struttura e il funzionamento generale di una grande maggioranza di operoni.

            \br

            L'operone lac produce gli enzimi necessari per l'utilizzo del lattosio da parte del batterio E. coli; tali enzimi vengono codificati da tre geni strutturali adiacenti: LacZ, LacY e LacA, anche chiamati più semplicemente z, y e a:

            \begin{itemize}
                \item LacZ, o semplicemente z, codifica per l'enzima $\beta$-galattosidasi, che ha due funzioni: scinde il lattosio (ma agisce anche con qualsiasi altra molecola che abbia un legame $\beta$-galattosidico), un disaccaride, in due monosaccaridi più semplici, il glucosio e il galattosio, che possono essere utilizzati dal batterio, e guidano la conversione del lattosio in allolattosio, il vero induttore delle produzioni fatte dall'operone lac.
                \item LacY, o semplicemente Y, codifica per la lattosio permeasi, un enzima che permette al lattosio di attraversare la membrana cellulare del batterio.
                \item LacA, o semplicemente a, che codifica per l'enzima transacetilasi, enzima che aggiunge gruppi acetili al lattosio non appena entrato nella cellula.Tale funzione di acetilazione del lattosio ha un ruolo ancora ignoto nella cellula di E.coli.
            \end{itemize}

            \begin{figure}[H]
                \centering
                \includegraphics{biology-genetics-lac_structure.jpg}
                \caption{Disegno schematico dell'operone lac (Wikipedia)}
            \end{figure}

            Questi geni sono adiacenti all'interno dell'operone e vengono trascritti in un solo mRNA, detto mRNA poligenico o policistronico, che viene poi tradotto nei tre enzimi. I geni strutturali sono poi preceduti, nell'ordine, dalle sequenze p1, p2 e o, e queste sono precedute a loro volta dalla sequenza LacI.

            \begin{itemize}
                \item p1 viene chiamato anche sito CAP, ed è il luogo in cui la proteina CAP, detta anche CRP, si lega (vedi sotto).
                \item p2 è il promotore dell'operone: il sito a cui si lega la RNA polimerasi, l'enzima che effettua la trascrizione.
                \item LacO, o semplicemente o, è definito gene operatore e ha la capacità di legare una particolare proteina, detta proteina repressore, che impedisce la trascrizione dell'operone.
                \item LacI, o semplicemente i, è il gene regolatore: esso sintetizza la proteina repressore, che legandosi al gene operatore impedisce la trascrizione dell'operone.
            \end{itemize}

            \begin{figure}[H]
                \centering
                \includegraphics{biology-genetics-lac_transcription1.jpg}
                \caption{La proteina repressore si lega all'operatore o, impedendo l'espressione dei geni dell'operone (Wikipedia)}
            \end{figure}

            La sequenza p2 serve per l'attacco della RNA polimerasi, l'enzima che effettua la trascrizione. Questa, dopo essersi legata, scorre a valle e, giunta all'inizio del gene z, comincia a trascrivere i tre geni strutturali in un mRNA. In assenza di lattosio, tuttavia, la trascrizione non avviene: il gene i (che non è adiacente) produce a ritmo costante una proteina, il repressore, che quando si lega al gene operatore impedisce alla polimerasi di trascrivere l'operone.

            Quando però nell'ambiente è presente lattosio, l'allolattosio derivatone si lega alla proteina repressore, così da impedirne il suo legame con l'operatore, e ciò rende possibile la trascrizione dell'operone. 

            \begin{figure}[H]
                \centering
                \includegraphics{biology-genetics-lac_transcription2.jpg}
                \caption{Il lattosio inibisce, tramite l'induttore allolattosio, l'azione della proteina repressore, consentendo l'espressione (Wikipedia)}
            \end{figure}

            \br 

            Anche in presenza di lattosio, la trascrizione dell'operone è scarsa finché è presente in quantità il glucosio, lo zucchero più facilmente utilizzabile da parte di E. coli. Invece, qualora il glucosio scarseggi, nella cellula è prodotto AMP ciclico (cAMP), una molecola che in tutti gli organismi funge da segnale di carenza energetica.
            Il cAMP, legandosi alla CRP (proteina recettrice del cAMP) - chiamata in inglese proteina CAP (Catabolite Activator Protein) -, rende questa in grado di legarsi, fra l'altro, alla sequenza p1, stimolando notevolmente la trascrizione dell'operone. Riassumiamo le situazioni possibili:
            \begin{itemize}
                \item In presenza di glucosio e lattosio, il repressore è inattivo ma lo è anche la CRP, per cui vi è una trascrizione ridotta - è una repressione da catabolita (il glucosio).
                \item In presenza di glucosio ma non di lattosio, il repressore è attivo e la CRP inattiva, per cui non vi è trascrizione.
                \item In assenza di glucosio e di lattosio, il repressore e la CRP sono entrambi attivi e non vi è trascrizione.
                \item In presenza di lattosio e assenza di glucosio, il repressore è inattivo e la CRP è attiva, per cui l'operone viene espresso al massimo.
            \end{itemize}

            \begin{figure}[H]
                \centering
                \includegraphics{biology-genetics-lac_transcription3.jpg}
                \caption{Mancando il glucosio, il complesso CAP-cAMP si lega alla sequenza p1, stimolando la trascrizione (Wikipedia)}
            \end{figure}
        \end{example}

    \subsection{Regolazione genica trascrizionale}
        \label{sec:biology-genetics-regolazione_del_processo_di_trascrizionale}
        \begin{definition}[Gene costitutivo]
            sono quei geni che vengono attivamente trascritti e tradotti a un livello relativamente elevato. Generalmente, essi codificano proteine ed enzimi fondamentali per la vita della cellula, e che pertanto devono essere sempre presenti.
            
            \br

            Solitamente, anche se non necessariamente, i geni costitutivi possiedono promotori forti, tali da garantirne gli elevati livelli di espressione genica. Il termine solitamente è da considerarsi opposto a "geni regolati" (a loro volta suddivisi in geni "inducibili" e geni "reprimibili"), ovvero quei geni la cui trascrizione e traduzione sono sotto stretto controllo cellulare.
            
            Nonostante la loro espressione avvenga in modo costitutivo, \u{anche i geni costitutivi sono comunque soggetti a una qualche regolazione}, per esempio tramite meccanismi di feedback che limitano la presenza dei loro prodotti nel citoplasma.
        \end{definition}

        \begin{definition}[Gene inducibile]
            Un gene inducibile è di solito controllato da un repressore che lo mantiene inattivo.

            La presenza di un induttore inattiva il repressore e quindi "induce" la trascrizione del gene.

            In genere, questo tipo di geni esprime enzimi legati a processi catabolici.
        \end{definition}
        
        \begin{definition}[Gene reprimibile]
            Un gene reprimibile si comporta in maniera opposta a quello inducibile: normalmente il gene è trascrivibile, ma in detereminate condizioni viene represso.

            In genere, quando la concentrazione di un prodotto e bassa, il genere viene normalmente sintetizzato.
            Quando invece la concetrazione del suddetto prodotto legato al gene è troppo alta, il gene viene represso.

            In genere, questo tipo di geni esprime enzimi legati a processi anabolici.
        \end{definition}

        Oltre ai meccanismi descritti sopra, è possibile classificare un singolo meccanismo come positivo o negativo.
        \begin{definition}[Meccanismo di regolazione negativo]
            Sono i meccanismi in cui il regolatore ha una funzione inibitrice
        \end{definition}
        \begin{definition}[Meccanismo di regolazione positivo]
            Sono i meccanismi in cui il regolatore ha una funzione attivatrice
        \end{definition}

        \begin{example}
            Nell'esempio del lac di E.coli \r{ex:biology-genetics-operone_lac_su_e_coli} l'operone è inducibile e possiede sia meccanismi positivi che negativi:
            \begin{itemize}
                \item la proteina reprressore dell'operone è un meccanismo negativo (il regolatore inidbisce)
                \item la presenza di cAMP, che segnala la carenza di glucosio, è un meccanismo positivo (il regolatore attiva)
            \end{itemize}
        \end{example}
        \subsubsection{Regolazione trascrizionale da organizzazione cromosomica}
            \label{sec:biology-genetics-regolazione_trascrizionale_da_organizzazione_cromosomica}
            Negli \b{eucarioti} pluricellulari, solo un sottoinsieme dei geni è attivo in ogni momento.
            I geni inattivi differiscono tra le varie tipologie di cellule.

            % TODO ref a cromatina
            Alcuni di questi geni inattivi nel DNA sono associati alla condensazione della cromatina.
            E stato osservato infatti che in queste condensazioni di cromatina, dette \b{eterocromatina}, i geni sono per la maggior parte silenziati.

            I geni più attivi invece sono associate alle porzioni di cromatina più lascamente organizzate, dette \b{eucromatina}.

        \subsubsection{Regolazione trascrizionale mediante l'alterazione degli istoni}
            \label{sec:biology-genetics-regolazione_trascrizionale_regolazione_istonica}
            % TODO ref a istoni
            Uno dei modi per alterare lo stato di condensazione della cromatina \r{sec:biology-genetics-regolazione_trascrizionale_da_organizzazione_cromosomica} è tramite la modificata della struttura chimica degli introni.

            Gli istoni possegono una "coda", una sequenza AA che si estende oltre l'avvolgimento del DNA.

            Alle code istoniche vengono attaccati chimicamente, in maniera reversibile, alcuni elementi in grado di alterare l'attività dei geni.
            \begin{itemize}
                \item gruppi metilici: è associato ad una inibizione genica
                \item gruppi acetilici: è associato ad una attivazione genica
                \item zuccheri
                \item proteine
            \end{itemize}

            \u{La correlazione dei legami delle code istoniche e l'espressione genica è ancora oggetto di ricerca}

        \subsubsection{Inibizione trascrizionale mediante metilazione del DNA}
            \label{sec:biology-genetics-inibizione_trascrizionale_mediante_metilazione_del_dna}
            In alcuni vertebrati è presente questo meccanismo di inibizione che consiste nella metilazione tramite enzimi (DNA-metil-transferasi o DNMTs) di specifiche citosine (o meno frequentemente, adenosine) del DNA.

            La metilazione del DNA favorisce l'inattivazione dei geni, prove suggeriscono che ciò sia dovuto al fatto che i siti metilati diventano inaccessibili alla RNA polimerasi ed altre proteine coinvolte nel processo di trascrizione.

            Il processo di metilazione viene tramandato durante la mitosi delle cellule poiché sono presenti degli enzimi che si occupano di mantenere coerente la metilazione nelle parti di filamento neosintetizzate.
            Nei mammiferi, la metilazione fa parte del processo di \b{imprinting parentale}, nella quale la metilazione può regolare il fenotipo del nasciturno senza alterarne il genotipo. In altre parole la metilazione concorre nel processo epigenetico \r{sec:biology-genetics-epigenetica} di ereditarità

            \br

            Queste citosine metilate (5-metilcitosina, 5mC) si legano normalmente alla guanina.


        \subsubsection{Amplificazione trascrizionale mediante amplificazione genica}
            È possibile che un singolo gene non sia in grado di fornire sufficiente quantità di mRNA per coprire il fabbisogno cellulare.
            Quando questo bisogno è presente in tutte le cellule dell'organismo, in genere esistono più copie dello stesso gene, in modo che al bisogno possano essere prodotte più copie dello stesso mRNA.

            \br
            
            Quando però l'mRNA di un dato gene è necessario solo in cellule specifiche. possono essere repplicate attraverso un processo chiamato di \b{amplificazione genica}:
            nella amplificazione genica ciò che avviene è che nelle cellule specifiche viene duplicato il tratto di DNA che coinvolge i geni necessari.
        
        \subsubsection{Fattori di trascrizione}
            Negli \b{eucarioti} la regolazione della trascrizione può essere influenzata anche dai \b{fattori di trascrizione}:
            si tratta di una \u{proteina} che controlla la velocità di trascrizione delle informazioni genetiche dal DNA all'RNA messaggero, legandosi a una specifica sequenza di DNA.
            
            La funzione dei TF è quella di regolare (attivare e disattivare) i geni in modo da assicurarsi che siano espressi nella cellula giusta al momento giusto e nella giusta quantità per tutta la vita della cellula e dell'organismo.   
            I gruppi di TF funzionano in modo coordinato per dirigere la divisione cellulare, la crescita cellulare e la morte cellulare per tutta la vita;
            migrazione e organizzazione cellulare durante lo sviluppo embrionale; {\color{red} e in modo intermittente in risposta a segnali dall'esterno della cellula}, come un ormone. Ci sono fino a 1600 TF nel genoma umano.

    \subsection{Regolazione genica traduzionale}
        \label{sec:biology-genetics-regolazione_del_processo_di_traduzionale}
        \subsubsection{Inibizione da feedback della via metabolica}
            \label{sec:biology-genetics-inibizione_da_feedback_della_via_metabolica}
            In questo processo di regolazione post-trascrizionale, il prodotto finale di una via metabolica blocca con un legame allosterico \r{def:biology-biochemistry-regolazione_allosterica_enzimi} il primo enzima della via metabolica (che è appunto un enzima allosterico), il quale inibisce il funzionamento dell'enzima e di conseguenza dell'intera via metabolica.
        
        \subsubsection{Regolazione di traduzione mediante RNA}
            Sia il \nameref{sec:biology-genetics-lncrna} che il \nameref{sec:biology-genetics-mirna} svolgono funzioni di regolazione.
            In particolare, il miRNA va a legarsi con l'mRNA in modo tale da impedirne la traduzione, accoppiandosi all'mRNA target attraverso una sequenza quasi complementare (vedi approfondimento miRNA).

        \subsubsection{Regolazione del processo di maturazione del mRNA}
            \label{sec:biology-genetics-regolazione_del_processo_di_maturazione_del_mrna}
            % TODO
            La poliadenizzazione regola la vita dell'mRNA nel citosol, e di conseguenza il numero di volte che può essere tradotto.
        

    \subsection{Operone} % TODO: và riposizionato meglio, da qualche parte nelle section DNA/RNA
        \label{sec:biology-genetics-operone}
        \begin{definition}[Operone]
            si definisce operone un insieme di geni che vengono regolati in modo strettamente coordinato.
            L'organizzazione dei geni in operoni è un elemento fondamentale nella regolazione genica dei procarioti: gli operoni contengono infatti, oltre ai geni che devono essere trascritti, sequenze particolari, denominate siti di controllo, che con vari meccanismi regolano l'espressione dei geni dell'intero operone.
            Gli operoni sono comuni alla maggior parte dei procarioti, ma sono presenti anche negli eucarioti.
        \end{definition}

        In altre parole: un operone consentono il controllo coordinato di geni funzionalmente correlati.

        \begin{definition}[mRNA poligenico/policistronico]
            Un mRNA è detto poligenico se porta l'informazione per più geni
            (il trascritto di mRNA corrispondente è in grado di tradurre per più catene polipeptidiche diverse, in sequenza).
            Questo frammento di mRNA è generato nei procarioti a partire da un operone.
        \end{definition}

